#АМАСОИУ #ОПредмете #Курсовая

## Преподаватель

- Постников Виталий Михайлович
	Его можно найти на кафедре в предбаннике. Если его там нет, значит, он занят.


## Материалы курса

- Проводник
	[Папка с файлами (Win)](file:///C:/%D0%94%D0%97/%D0%90%D0%9C%20%D0%90%D0%A1%D0%9E%D0%98%D0%A3%20(%D0%90%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5%20%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%20%D0%90%D0%A1%D0%9E%D0%98%D0%A3))

- **Материалы от преподавателя**
	- [Google-диска Постникова](https://drive.google.com/drive/folders/19AqOX1jPgT8T8_VRD1OzFQIasL5Tidip?usp=sharing) (240 Мб)
	- [Примеры КР и ДЗ](file:///C:/%D0%94%D0%97/%D0%90%D0%9C%20%D0%90%D0%A1%D0%9E%D0%98%D0%A3%20(%D0%90%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5%20%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%20%D0%90%D0%A1%D0%9E%D0%98%D0%A3)/%D0%9F%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B%20%D0%9A%D0%A0%20%D0%B8%20%D0%94%D0%97) Ссылка не будет работать. Скачайте архив и разархивируйте в `C:\ДЗ\АМ АСОИУ (Аналитические модели АСОИУ)\Курсовая\Примеры`

- Лекции
	- [[Лекции АМ СОИ часть 1 (2023).pdf]]
	- [[Лекции АМ СОИ часть 1 (2023) с распознанным текстом.pdf]]
	- [[Лекции АМ СОИ часть 1 (2023) с распознанным текстом.docx]]
	- [[Лекции АМ СОИ часть 2 (2023).pdf]]
	- [[Лекции АМ СОИ часть 2 (2023) с распознанным текстом.pdf]]
	- [[Лекции АМ СОИ часть 2 (2023) с распознанным текстом.docx]]
	- [[Лекции Аналитические модели. Модуль 1 (2022).pdf]]
	- [[Лекции Аналитические модели. Модуль 2 (2022).pdf]]
	- [[Справочник АМ СОИ 23 .pdf]] - справочник с формулами

- [[#РК]]
	- [x] РК-1 | 7 неделя
		- [[РК-1 Решение|РК-1 Решение]]
		- [[Решение РК-1 №10]] от Постникова
	- [x] Переписывание РК-1 | Чт 26.10.2023 в 13.00 на каф. С собой листы А4.
	- [x] РК-2 | 30.11. 2023, 13 неделя
		- [[РК-2 АМ АСОИУ Решение.pdf]]
	
 - [[#ДЗ]]
	 - [[Методические указания по Домашним заданиям (2023) с распознанным текстом.pdf]]
	 - [[Методические указания по Домашним заданиям (2023) с распознанным текстом.docx]]
	 - |**Устарело** | [[Методические указания по Домашним заданиям (2022).pdf]]
	 - | **Оригинальный файл. Здесь не копируется текст**  [[Методические указания по Домашним заданиям (2023).pdf]]
	- Примеры ДЗ в материалах от преподавателя выше
	- [x] ДЗ-1 | до РК-1, дедлайн ~ 12.10.2023
		Отчеты:
		- [[dz1.mlx|Величайший из студентов сделал в MATLAB]]
		- [[АМ АСОИУ (Аналитические модели АСОИУ)/ДЗ/ДЗ-1/Кириллов/ДЗ-1 ИУ5-12М Кириллов Д.С..docx|ДЗ-1 ИУ5-12М Кириллов Д.С.]] | [[ДЗ-1 АМАСОИУ Таблица для расчетов.xlsx]]
		- [[Очеретная С.В. ИУ5-15М АМАСОИУ Дз1.docx]]
		- [[ДЗ-1 Шкарин.docx]]
	- [x] [[#ДЗ-2]] | до закрытия модуля 2
		Отчеты:
		 - (В ДЗ 2023 года был убран пункт "сравнение с методом баланса") [[АМ АСОИУ (Аналитические модели АСОИУ)/ДЗ/ДЗ-2/Кириллов/ДЗ-2 ИУ5-12М Кириллов Д.С..docx|ДЗ-2 ИУ5-12М Кириллов Д.С.]] | [[ДЗ-2 ИУ5-12М Кириллов Д.С. Без баланса.docx]] | [[ДЗ-2 АМАСОИУ Таблица для расчетов Вариант 8.xlsx]]
		 - [[Очеретная С.В. ИУ5-15М АМАСОИУ Дз2.docx]] | [[Очеретная С.В. ИУ5-15М АМАСОИУ Дз2 без баланса.docx]] | [[ДЗ-2 АМАСОИУ Таблица для расчетов Вариант 10.xlsx]]

- [[#Курсовая]] | [[#Защита КР]]
	- [[КР АМ АСОИУ Базовое оформление.docx]]
	- [[Титульник РПЗ и ТЗ КР АМ АСОИУ.doc]] - Титульник КР, соответствующий магическим требованиям Постникова. Красный текст заменить в соответствии со своей работой.
	Части курсовой:
	- [x] 1 часть (КР-1) - 4 неделя, 25.09.2023
		- [[КР Ч1 Выбор коммутаторов и маршрутизатора. Близость к идеалу.xlsx]]
		- [[КР Ч1 Выбор сервера. Близость к идеалу.xlsx]]
	- [x] 2 часть (КР-2) - 6 неделя, 12.10.2023
		- [Книжка из 8 семестра бакалавриата](https://gitlab.com/Denactive/iu5-8-semester-bachelor/-/blob/main/Эксплуатация%20%20АСОИУ/ДЗ/Методические%20указания%20ДЗ%202023.pdf?ref_type=heads), где подробно описаны методологии выбора.
		- [[КР Ч2 Выбор Языка. Близость к идеалу.xlsx]]
	- [x] [[#КР Часть 3|3 часть (КР-3)]] - 8 неделя, 23.10.2023
		-  [[КР Ч3 Аналитические расчеты по ремонтнику.xlsx]] - экселька для расчетов. Старался максимально упростить. N может быть любым, а от него, увы, зависят все формулы, потому что там много итеративных формул от 0/1 до С, от С/С+1до N. Придётся проследить за тем, чтобы индексы в формулах соответствовали входным значениям.
	- [x] 4 часть (КР-4) - 14 неделя, 20.11.2023
	( ! ) Все боли по требованиям: 
	- [[Редкие пояснения от Постникова]]
	- [[Защита КР и оформление]]
	- [[Технические требования к программам + гайды по установке примеров]]
	- [[Разбор имитационной модели]]
	Методички:
	- [[Методические указания по Курсовой работе (2023) с распознанным текстом.docx]]
	- [[Методические указания по Курсовой работе (2023) с распознанным текстом.pdf]]
	- | **Оригинальный файл МУ. Здесь не копируется текст** | [[Методические указания по Курсовой работе (2023).pdf]]
	- | **Устарело** | [[Методические указания по Курсовой работе (2022).pdf]]
	( ! ) Примеры работ КР, программы, модель GPSS, схемы **от Постникова**:
	- Примеры КР в материалах от преподавателя выше. [[АМ АСОИУ (Аналитические модели АСОИУ)/Примеры КР и ДЗ/Скачай меня|Скачай меня]].
	- [[Инструкция по адаптации разработанных программ для Windows XP.docx]]
	Примеры работ КР, программы, модель GPSS, схемы 2023:
	- См. папку Курсовая/Кириллов ДС ИУ5-12М
	- См. папку Курсовая/Очеретная СВ ИУ5-15М
	- См. папку Курсовая/Морозевич М

- Литература
	- | **Учебник** | [[Методические указания по Домашним заданиям (2023).pdf]] См. Приложение.
	- Основы эксплуатации АСОИиУ (2 тома) - это 2 части "лекций" выше.
	- Методы принятия решений в системах организационного управления.

### Конспекты
- [[Лекции 1-14.pdf]] - конспекты лекций **нужно** вести в тетради.
- [[Лекция 11.pdf]] - 16.11.2023.
- [[Лекция 15.pdf]] - 21.12.2023. Порядок расчета замкнутой СМО типа Ремонтник.


## О курсе

В разделе дистанционного обучения на сайте кафедры есть учебное пособие на 300 страниц.
Курс лекций по предмету есть в бумажном виде в библиотеке.

Этот курс нужно знать очень четко, потому что аналитика - основа всего. Это важный навык для руководителей.

У Постникова студенты стали министрами и заместителями министров, директорами. Раньше Постников читал Эксплуатацию на АСОИУ на 4-м курсе бакалавриата.

### Конспекты лекций

Для сдачи зачета нужен конспект лекций в бумажной форме.
Каждая страница содержит хотя бы 1 страницу. Чем подробнее пишешь - тем легче защищаться.

На лекциях говорит вещи которых нет в книгах. так он будет выяснять, кто пропускал.

На защитах, как я понял, можно будет пользоваться конспектом. Или наличие конспектов сложность вопросов понижает.

### Сроки

Первый модуль закрывается на 9 неделе. Сдать РК-1. До РК нужно сдать ДЗ-1. 
Второй модуль закрывается на 15  неделе. Сдать ДЗ-2 и РК-2.
Третий модуль закрывается на 16 неделе.

Сдавать курсовую можно в любое время (Это неправда - чем дальше, тем больше Постников начинает бомбить). Все части КР сдать до экзамена.

### Оценки

Если просрочить КР, то штрафа не будет. Оценку Постников обещал ставить за знания, а не за то, когда ты сдал.

Чем раньше сдашь КР - тем проще вопросы от Постникова на защите КР. В конце ноября начать сдавать КР.

Оценки (дифф. зачет):
60-70 - уд
71-84 - хор
85-100 - отл
Каждая часть курсовой 15-20 -уд, ...

### ДЗ

Полнейшее решение всех ДЗ - есть в методических указаниях. Можно даже лекции не слушать.

Вариант ДЗ и КР - номер по списку в журнале.

ДЗ сдавать в бумажном виде.

Защищать ДЗ проще чем у Виноградовой. Задает пару вопросов, ответил - сдал.

#### ДЗ-2

Обязательно спросит про 2-ю задачу, чему равен X5*. Отвечай, что 4.

Чтобы сдать курсач, надо все на диск записать. Туда входит ДЗ-2. Поэтому сдавать лучше одновременно.

### РК

#### РК-1

10 заданий на 15 мин по тому, что прошли. Письменными конспектами пользоваться можно.

Проводит в конце лекции. Диктует задание, нужно быстро на ходу до того, как он продиктует следующий, успеть решить.

Сказал (19.10.2023 на лекции после проверки РК-1), если зафейлить РК 3 раза - улетаешь на комиссию. Ещё сказал, что задачи будут усложняться на зачёте для тех, кто не написал РК на пятерки.

#### РК-2

Повторить: Модели систем с отказами с ограниченной длиной очереди и формулы Файнберга.

### Курсовая

Постников принимает части КР в Пн и Пт с 12:00 до 15:00.

Не списывать КР у прошлогодок, не разобравшись. Он что-то убрал в задании и в КР остались лишние части. Надо их найти и вырезать.

Вариант ДЗ и КР - номер по списку в журнала.

На КР нужно кодить.

В приложении в РПЗ должны быть 5 схем формата А4:
- схема сети,
- выбор оборудования,
- модель ремонтника,
- модель АСОИУ,
- сравнительный анализ.

Есть шаблоны КР (примеры) - Постников раздаст их старостам в течение семестра. См [[#Материалы курса]] > Материалы от преподавателя.
Модель СОИ у нас есть в файлах от преподавателя, но нужно изменить ее так, чтобы применялось гамма-распределение.

GPSS и программы нужны для ремонтника и АСОИУ (сети).

Чем позже сдаешь, тем больше он усложняет процесс защиты. Не у всех в КР была имитационная модель ремонтника GPSS. На ранних показах Постникова не интересовали GPSS модели, но потом он начал ее требовать.

#### Редкие пояснения от Постникова

[[Редкие пояснения от Постникова]]

#### Защита КР

[[Защита КР и оформление]]

### Старостам

На лекции Постникова надо будет носить **журнал группы**. И если староста пропускает его лекцию, то нужно передать журнал кому-то из тех, кто будет ходить.

Принести на вторую лекцию таблицу, включающую:
- ФИО студента,
- эл. почту,
- номер телефона,
- где живет: Москва / Подмосковье / общежитие

1 декабря 90% студентов должны все сдать.

Назначил Старших по потоку. См [[Описание курса#Старосты]].


### Комментарии старшекурсников

**Инсайдер Дениса Кириллова**:

Постников вообще не сложно, он уже очень старенький. Я даже не помню, как мы РК писали. Помню, есть курсовая по его предмету, но большинство сдали там полную фигню и получили оценки.

**Инсайдер Дениса Кириллова 2**:

Как же я горел, когда он на РК такой: "вы должны были сначала подумать и понять, что задача не имеет решения. Вы слишком привыкли, что задачи решаются". Когда блин думать, когда на 10 задач 15 минут!?

Может рандомно отказаться принимать защиту КР: "Защиты с завтрашнего дня переносятся на ... Он не хочет завтра приходить".

**Инсайдер Славы Кучумова**:

По АМАСОИУ надо четко выполнять нечеткие требования Постникова, точнее объяснить не смогу.

**Пояснения, что такое нечеткие требования от потока 2023**
Это информация от Постникова, которую он просил периодически передавать путем издевательств над студентами и звонов старостам:

- Кто сдал курсовую работу: срочно распечатать титульный лист и сегодня - завтра (крайний срок) ему сдать. Кто не сдал курсовую при сдаче курсовой иметь при себе два титульных листа.

- Постников просил передать, что ему нужно два титульных листа приносить к курсовой (те, кто уже сдал полностью, завтра надо донести ещё один титульник распечатанный на лекцию). Плюс обязательно должно быть приложение, в котором слайды, которые написаны в методе.
  А что за слайды? Приложение, в котором все таблички и рисунки?
  Он сказал, что все написано в методе.

- Второй титульник - от РПЗ.  Он хочет 2 одинаковых. РПЗ - это 2 листочка: титульник "РПЗ к курсовой работе на тему" и "Задание на выполнение курсовой работы"

- Сказал сожрет того, кто такое не принесет в 2 экземплярах.

- Он сначала просил титул без надписей "консультант" и "руководитель". Теперь они должны быть.

- Кто завтра не сдает курсовую, тот сдает ее "по полной программе".

- Он там задание накатал в титульнике. Берите все из его файла и еще роспись. Он орет, если сдаешь без своей подписи.

- Постников звонил и просил передать, приносим титульник и задание обязательно как у Юли (в закрепе), обязательно печатаем и приносим в двух экземплярах (т.е. 4 листочка как я понял), от руки нельзя, потому что "ваши каракули никто разбирать не будет". Особенно просил передать <студенту>, что от руки у тебя совсем плохо.

- Постников ещё раз сказал принести два экземпляра титульник+задание всем, кто не принёс (4 листочка чтобы было). Ещё сказал, что на последних двух лекциях будет проверка, придет Захватошина. И будет требовать списки тех, кто есть. Тем, кого не будет - выговор. Причем говорит, что по опыту прошлых лет ходит к нему, к Григорьевой и к Виноградовой. Как он сказал, она может придет, например, в четверг и потом в пн, или в пн и потом в четверг. Так что ходим.


## Содержание дисциплины

### Модуль 1

**Аналитические модели АСОИиУ в виде разомкнутых сетей массового обслуживания.** 

1. Цели и задачи дисциплины. Особенности применения теории массового обслуживания (ТМО) для оценки временных характеристик функционирования АСОИиУ.
2. Основные принципы и особенности  построения формализованных  схем систем и сетей массового обслуживания. Представление процесса работы  АСОИиУ и ее компонент в виде набора формализованных схем  систем и сетей массового обслуживания.
3. Аналитические модели АСОИиУ, представляемые в виде типовых систем массового обслуживания с одним классом заявок.                           
4. Аналитические модели АСОИиУ, представляемые в виде многофазных систем массового обслуживания.                                            
5. Аналитические модели АСОИиУ, представляемые в виде многоканальных систем массового обслуживания.                                                        
6. Аналитические модели АСОИиУ, представляемые в виде систем массового обслуживания с обратными связями.                        
7. Аналитические модели АСОИиУ, представляемые  в виде систем массового обслуживания с отказами и ограниченной длиной очереди.                    
8. Аналитические модели АСОИиУ, представляемые в виде систем массового обслуживания с приоритетами в обслуживании заявок нескольких классов.
9. Функционально-стоимостной анализ эффективности функционирования АСОИиУ и их компонент, формализуемых в виде разомкнутых систем массового обслуживания. Обзор материала модуля.

### Модуль 2

**Аналитические модели АСОИиУ в виде замкнутых сетей массового обслуживания.** 

10. Принципы и правила разработки аналитических моделей АСОИиУ и организационных структур их сопровождения, формализуемых в виде замкнутых сетей массового обслуживания.
11. Аналитические модели АСОИиУ основанные на методе Базена.        
12. Аналитические модели АСОИиУ основанные на методе «узкое место» 
13. Аналитические модели АСОИиУ основанные на методе фонового потока.
14. Аналитические модели АСОИиУ основанные на методе подсистем. 
15. Сравнительный анализ аналитических моделей АСОИиУ, формализуемых в виде замкнутых сетей массового обслуживания и рекомендации по выбору модели. 
 16. Аналитические модели оценки организации работы службы ремонта и обслуживания технических средств АСОИиУ, «модель ремонтника».
17. Принятие решений по модернизации и реорганизации архитектуры АСОИиУ и организационной структуры ее сопровождения на основе результатов исследований, проведенных на аналитических моделях.
